\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Projeto de Sistemas Automotivos}$\quad$(206261)}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1- Estudo dos diferentes sistemas automotivos, destacando a sua evolução (história), finalidade, características, funcionamento, componentes, dimensionamento, legislação e normas; 
 \\
2- Motores, pistões e cilindros, válvulas e eixo de comandos; 
 \\
4- Sistemas de transmissão, embreagem, eixo cardã e diferencial; 
 \\
5- Chassi e sistema de suspensão, carroceria;
 \\
6- Alinhamento e balanceamento;
 \\
7- Sistemas de direção, freios e ABS; 
 \\
8- Orientação sobre projeto de sistemas automotivos via CAD/CAE
 \\
9 – Avaliação do sistema e subsistema por análise estática, modal e fadiga.
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Introdução e contexto da disciplina.
 \\
2. História e evolução dos diferentes tipos de sistemas automotivos.
 \\
3. Arquitetura de Pistões e cilindros, válvulas e eixo de comandos. 
 \\
	3.1 Aula prática
 \\
4. Sistemas de transmissão, embreagem, eixo cardã e diferencial.
 \\
5. Chassi e sistemas de suspensão.
 \\
6. Balanceamento e alinhamento.
 \\
	6.1 Aula prática em protótipo de um subsistema pneu/roda
 \\
	6.2 Aula prática em sistema real de balanceamento e alinhamento em laboratório
 \\
7. Sistemas de direção, freios e ABS. 
 \\
	7.1 Aula prática no laboratório de um sistema de freios e direção
 \\
	7.2 Aula teórica via cálculo integral para a definição das pastilhas de freio
 \\
8. Orientação sobre projeto de sistemas automotivos via CAD/CAE. 
 \\
8.1 Modelagem de chassis via elementos finitos
 \\
	8.1.1Definição dos pontos de ancoragem dos subsistemas
 \\
	8.1.2 Verificação estática pelo critério de falha da von Mises
 \\
	8.2.3 Verificação modal: frequências e modos de vibração
 \\
	8.2.4Verificação do critério de falha por fadiga
 \\
8.2 Modelagem de um subsistema previamente elegido
 \\
	8.2.1 Acoplamento do subsistema no chassis nos pontos de ancoragem
 \\
	8.2.2 Introdução sobre problemas de contato, caso subsistemas de feixe de mola e engrenagens estejam em consideração
 \\
	8.2.3 Verificação estática pelo critério de falha da von Mises
 \\
	8.2.4 Verificação modal: frequências e modos de vibração
 \\
	8.2.5 Verificação do critério de falha por fadiga
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
\textbf{EBRARY} \\
SORIANO, Humberto Lima. Elementos finitos: formulação e aplicação na estática e dinâmica das estruturas. Rio de Janeiro: Ciência Moderna, 2009. xii, 411 p. ISBN 9788573938807.
 \\
Projeto de Engenharia Mecânica. J.E. SHIGLEY \& C.R. MISHUK, New York/USA, Editora: McGraw Hill 2004.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
ALVES FILHO, Avelino. Elementos finitos: a base da tecnologia CAE : análise dinâmica. 2. ed. São Paulo: Érica, 2012. 302 p. ISBN 9788536500508.
 \\
100 years of vehicle safety developments, HOLT, Daniel J. (Coord).Warrendale: Society of Automotive Engineers, 2005.
 \\
HALDERMAN, James D. Automotive steering, suspension, and alignment. 5th ed. Boston: Prentice Hall, c2010. xvii, 468 p. (Professional technician series). ISBN 9780136100010.
 \\
Handbook of automotive engineering, BRAESS, Hans-Hermann; SEIFFERT, Ulrich, Editora: Warrendale: SAE International, 2005.
 \\
Tires, suspension, and handling, DIXON, John C. Tires, editor: London Society of Automotive Engineers, 1996. 
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Projeto de Elementos Automotivos
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

